利世民：憑甚麼放棄香港的 maritime legacy？

想不到，原來有不少讀者，對香港貨櫃碼頭的發展甚為關心。早前兩篇文章出街後，有朋友給我私訊，說自晚清各大洋行與招商局競爭，香港己經是汽船後勤維修基地修理；1873年李鴻章成立招商局，第一艘輪船伊敦號，便是從英國購入，由上海首航香港。這位年青朋友最後還加了一句：「憑甚麼放棄香港的 maritime legacy？」

每個城市，每個地方，都有一種習性。香港開埠總督砵甸乍在1842年10月27日，與港人「約法三章」，定下「香港乃不抽稅之埠，准各國貿易，並尊重本地華人習慣」的管治原則。155年來，香港的生存之道，就是作為人、物、財的聚散之地。香港也是《孫子兵法》中的「交地」，即是「我可以往，彼可以來者」；正所謂「交地則無絕」，香港易攻難守，註定了這個城市只有作為「自由港」才有太平日子。

可惜1997年主權移交後，香港像逆練《九陰真經》走火入魔的歐陽峰，整天在思考：「我到底是誰？」其實，答案早在植根在歷史之中。偏離航道扭轉香港本身的社會經濟氣脈，也是過去廿年來這個城市的不幸。

負責內地及政治事務的譚志源，早前表示香港要避免競爭，言下之意被解讀成放棄貨櫃碼頭業務。剛好早兩天我有幸遇上了香港總商會立法會代表林健鋒，大膽問他對此說法有何高見，林說：「我窒咗譚志源啦！邊個話香港貨櫃碼頭無得做？雖然話香港貨櫃碼頭吞吐量排名下跌，不過每年仍然有超個2200萬TEU。未來係點就要睇下政府土地政策點配合。」

說到土地，我也沒有再將話題延續下去。其實在譚志源放風後，南華早報的 Jake van der Kamp 寫了一篇「曲直難分」的文章，說將碼頭用地全部起住宅便是。我不知道這是否反映了香港的「新常態」，但隱約之間，我卻感到了一份無奈。

利世民